\chapter{粘合空间}
\newpage
\section{常见粘合曲面}
我们构造新拓扑空间的方法，除了子空间拓扑、乘积空间以外，还可以用粘合的办法，从已知的拓扑空间出发，得
到新的拓扑空间. 在本节中，我们从二维欧式空间的单位正方形$X=[0,1]\times[0,1]$出发，构造一些粘合曲面.

\subsection{平环与M\"obius带}
下面，我们从一个单位正方形出发. 将单位正方形上左右两个对边上同等高度的两个点视为\textbf{等同}，通俗
的说，就是我们将这两个点\textbf{粘}成一个点. 我们用下图来表现这个粘合的过程.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ch4/cylinder}
  \caption{平环的构造}
  \label{fig:cylinder}
\end{figure}
这样得到的一个二维曲面，实际上是一个圆柱的侧表面. 当然，我们也可以将这个粘合的过程放在二维平面中实现，
如下.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ch4/roundStrip}
  \caption{平环的构造（续）}
  \label{fig:roundStrip}
\end{figure}
图~\ref{fig:cylinder}和\ref{fig:roundStrip}中构造的曲面，虽然从几何形状上来看是完全不同的. 但是作为
集合来讲，它们都是将单位正方形这个集合中同样的一些点视为等同而得到的，因此从集合上讲（只考虑其包含的
点，不考虑拓扑或几何构造）它们是一样的. 事实上，在下一节中我们会看到，它们在拓扑结构上也是一样的. 因
为我们很容易的可以从~\ref{fig:roundStrip}形变到~\ref{fig:mobius}. 今后，我们将两个都可以称为平环.

如果我们将单位正方形的一组对边反向粘合，如下图所示.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ch4/Mobius}
  \caption{M\"obius带的构造}
  \label{fig:mobius}
\end{figure}

\begin{ex}
  考虑将正方形在平面中扭转成$8$-字形，再如下图的方式将对边粘接起来，请问，从集合角度，这个图形是平环
  还是M\"obius带?
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ch4/8-shaped}
    \caption{$8$-字形粘接}
  \end{figure}

\end{ex}

\begin{ex}
  考虑将正方形的一边扭转$360^\circ$再和对边粘合，得到的曲面如下图. 请问，从集合角度，这个图形是平环、
  M\"obius带还是都不是?
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{ch4/doubleTwisted}
    \caption{扭转$360^\circ$粘合得到的曲面}
    \label{fig:doubleTwisted}
  \end{figure}
\end{ex}

\subsection{环面与Klein瓶}

仍然从单位正方形出发，我们分别将正方形的两组对边同向粘合. 粘合第一组对边的时候，我们得到一个圆柱，然后再
按照同向粘合另外两组对边 (为达到这个目的，我们需要将圆柱弯曲，如图所示)，粘合后的到的曲面如同轮胎的表
面，我们称之为环面(Torus)，今后我们将用$T^2$表示.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ch4/torus}
  \caption{环面$T^2$}
  \label{fig:torus}
\end{figure}

若同向粘合一组对边，但反向粘合另外一组对边，如下图所示. 为达到这个目的，我们必须将圆柱弯曲后穿过圆柱
侧表面和其另一端对接. 注意这个操作在三维空间进行时会将侧表面撕开，因此必须在更高维的空间中进行. 由于
高维空间的情形无法用图示表明，因此我们所做的真实情况投影到三维空间后的示意图.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ch4/klein}
  \caption{Klein瓶}
  \label{fig:klein}
\end{figure}

环面和Klein瓶的粘接方式是不同的，今后我们会知道，这两种曲面是不同胚的. 从图示可以看出，环面是双侧曲
面(有内侧和外侧)，但Klein瓶不是.


\subsection{射影平面$\proj^2$}

射影平面的构造有五种等价方式，我们将逐一介绍，并介绍四种模型等价的原因.
\begin{enumerate}
\item 考虑平面上包含边界的闭圆盘$D^2$. 将圆周上的每组对径点粘合，所得的就是射影平
  面$\proj^2$.\label{enum:projPlane1}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ch4/projectionPlane1}
    \caption{射影平面构造方式一}
    \label{fig:projectionPlane1}
  \end{figure}
\item 以上对应关系，相当于在考虑单位正方形时，将所有对边均反向粘合. 这样得到的就是射影平面$\proj^2$.
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ch4/projectionPlane2}
    \caption{射影平面构造方式二}
  \end{figure}

\item 考虑三维空间中所有过原点的直线. 将每条直线（挖去原点）视为一个点，得到的就是射影平面$\proj^2$.

\item 考虑上半球面（包含边界）.所有过原点的直线都会与上半球面相交. 对于不平行于$x$-$y$平面的直线来说，
  每根直线和上半球面恰好相交于唯一的一个点，因此可以用上半球面的这个点代表直线. 而对于平行于$x$-$y$平
  面的直线来说，每根要和上半球面相交两次，而这两个交点都应代表的是同一个直线，也就是射影平面上的同一
  个点. 因此，实际上我们就是把上半球面中赤道上的每组对径点粘合，这种粘合方式与~\ref{enum:projPlane1}
  的方式实际上是一样的（上半球面与单位圆盘显然是同胚的）.
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ch4/projectionPlane4}
    \caption{射影平面构造方式四}
    \label{fig:projectionPlane4}
  \end{figure}

\item 三维空间过原点的直线大部分都与平面$\{x=1\}$相交，如图所示. 因为若相交，交点必只有一个，所以可
  以用交点代表这条直线. 这样，平面$\{x=1\}$就与落在$y$-$z$平面上的直线一一对应了. 落在$y$-$z$平面上
  的直线若不是$z$-轴，就一定会和$\{x=0, y=1\}$的直线相交，而且交点只有一个. $z$-轴这条直线可以用
  $\{x=0,y=0,z=1\}$这个点对应. 所以射影平面从集合上可以用
  \begin{displaymath}
    \{x=1\}\cup\{x=0,y=1\}\cup\{x=0,y=0,z=1\}
  \end{displaymath}
  表示.
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ch4/projectionPlane5}
    \caption{射影平面的构造方式五}
    \label{fig:projectionPlane5}
  \end{figure}
\end{enumerate}

\section{粘合映射}

从上一节的学习中，我们知道了“粘合”操作，从集合角度来说，就是在集合上的点之间引入\textbf{等价关系}，将
需要粘合起来的点视为\textbf{等价}；将不需粘合的点自己视为与自己等价. 例如，在图~\ref{fig:cylinder}中，
我们将单位正方形左右两条边上同等高度的对应点视为等价，而其它的点不需粘合，所以这些点自己只与自己等价.
这样就可以将单位正方形按照等价关系\textbf{划分}成若干子集之并，每个子集就是一个\textbf{等价类}.我们称
有这些等价类组成的集合称为\textbf{商集}.
\begin{defn}[商集与自然投影]
  设$X$是一个非空集合. 二元关系$\sim$是$X$上的等价关系. 则记$X/\sim$为$X$中等价类构成的集合，称为商
  集. 在$X$与$X/\sim$之间有一个自然投影映射
  \begin{align*}
    \pi: & X\longrightarrow X/\sim\\
    & x \mapsto [x]
  \end{align*}
  其中$[x]$代表元素$x$所在的等价类.
\end{defn}
\begin{eg}
  设$X=\{a,b,c\}$. 二元关系$\sim$定义为“字母中含闭合曲线的具有$\sim$关系”. 则显然$a\sim b$. $a$和$c$
  所在的等价类分别为$[a]=\{a,b\}=[b]$和$[c]=\{c\}$. $X$被等价类划分为了两个子集. 商集$X/\sim$是等价
  类的集合：
  \begin{displaymath}
    X/\sim = \{[a],[c]\}.
  \end{displaymath}
  自然投影为$\pi$:
  \begin{displaymath}
    \pi(a) =\pi(b) = [a],\quad \pi(c) = [c].
  \end{displaymath}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ch4/quotientSet1}
    \caption{商集与自然投影的例子}
    \label{fig:quotientSet1}
  \end{figure}
\end{eg}
\begin{eg}
  设$X=\real$. 等价关系设为：$x\sim y$ 当且仅当 $x-y\in\rational$. 则$x\in\real$所在的等价类为
  $x+\rational$. 自然投影：$\pi: x\mapsto x+\real$.
\end{eg}

进一步，我们可以构造商集$X/\sim$上的拓扑结构，使其成为拓扑空间. 这个拓扑结构可以自然地由$X$上原来具
有的拓扑结构诱导出来，我们将它称为\textbf{粘合拓扑}.
\begin{defn}[粘合拓扑空间]
  设$(X,\mathcal{T})$是一个拓扑空间. 自然投影$\pi:X\longrightarrow X/\sim$给出了$X/\sim$上的一个拓扑
  结构，记为$\tilde{\mathcal{T}}$：
  \begin{displaymath}
    \tilde{\mathcal{T}}:=\{V\subset X/\sim\; |\; \pi^{-1}(V) \text{是}X\text{中开集}\}.
  \end{displaymath}
  $(X/\sim,\tilde{\mathcal{T}})$称为粘合拓扑空间.
\end{defn}
\begin{ex}
  验证：$\tilde{\mathcal{T}}$确实构成一个拓扑结构.
\end{ex}
\begin{lm}
  自然投影$\pi: X\longrightarrow X/\sim$是$X$上的连续映射.
\end{lm}
\begin{proof}[证明.]
  任取$X/\sim$中的开集$O$，由粘合拓扑空间中开集的定义知$\pi^{-1}(O)$必定为$X$中的开集. 得证.
\end{proof}

\begin{eg}
  设 $X=\{a,b,c\}$, $\mathcal{T} = \{\emptyset, X, \{a,b\}\}$. 则$X/\sim$上的开集为$\{\emptyset,
  [a], X/\sim\}$，这些开集构成了粘合拓扑.
\end{eg}

\begin{thm}
  设$(X/\sim, \tilde{\mathcal{T}})$为粘合空间，$Z$为任意拓扑空间，则$f:X/\sim\longrightarrow Z$连续，
  当且仅当$f\circ\pi: X\longrightarrow Z$连续.
  \begin{tikzpicture}
  \node (X) {$X$};
  \node (Q) [below of=X] {$X/\sim$};
  \node (Z) [right of=Q] {$Z$};
  \draw[->] (X) to node {$\pi$} (Q);
  \draw[->] (Q) to node (Z) {$f$};
  \draw[->] (Q) to node {$Z$} (Z);
\end{tikzpicture}
\end{thm}
\begin{proof}[证明.]
充分性：假设$f\circ\pi: X\longrightarrow Z$连续. 任取$O$为$Z$中开集，$f^{-1}(O)$是否是$X/\sim$中开集，
等价于$\pi^{-1}\left(f^{-1}(O)\right)$是否为$X$中开集. 由于$f\circ\pi$是连续映射，从而
$\pi^{-1}\left(f^{-1}(O)\right)=(f\circ\pi)^{-1}(O)$为$X$中开集，所以$f^{-1}(O)$是$X/\sim$中开集.

必要性：假设$f:X/\sim\longrightarrow Z$连续，则由$\pi$的连续性知$f\circ\pi$一定是连续的.
\end{proof}

下面，我们将自然投影映射的概念推广，得到所谓的\textbf{粘合映射}.
\begin{defn}
  设$f:X\longrightarrow Y$为\textbf{连续满射}，若对于任意满足$f^{-1}(B)$为$X$中开集的$B$全为$Y$中开集，
  则称$f$为粘合映射.
\end{defn}
粘合映射定义了$X$上的一种划分，从而给出了$X$上一种等价关系，因此由这种等价关系可以定义粘合拓扑空间.
\begin{defn}[由粘合映射诱导的粘合拓扑]
  设$f:X\longrightarrow Y$为粘合映射. 定义$X$上的一种等价关系
  为$\stackrel{f}{\sim}$，$a\stackrel{f}{\sim} b$若$a,b$属于同一个$Y$中点的原像$f^{-1}(\{y\})$.
\end{defn}
\begin{thm}
  $X/\stackrel{f}{\sim}\cong Y$.
\end{thm}

我们引进粘合映射的目的主要是为了说明上节我们所引入的一些拓扑空间的构造方式确实是与我们对这些曲面几何
形象的理解是符合的. 在引进一些例子之前，我们还有一些问题：如何判断一个连续映射是粘合映射？显然，从定
义判断的难度很大，因此，我们要给出一些更好操作的判断方法. 也就是给出粘合映射的一些充分条件.

\begin{thm} 设 $f:X\longrightarrow Y$为连续满射，且$f$为开映射或者闭映射，则$f$为粘合映射.  
\end{thm}

\begin{cor}
  从紧致空间到Hausdorff空间的连续满射一定是粘合映射.
\end{cor}
\begin{eg}
  环面的正方形粘合模型与乘积空间模型同胚.
\end{eg}

\begin{eg}
  几何锥的粘合拓扑模型与它的几何模型同胚.
\end{eg}

\begin{eg}
  $n$维单位圆盘粘合边界后同胚于$n$维球面.
\end{eg}

